\chapter{Conclusioni}
\vspace{4cm}

In questa tesi è stata presentata NetMatch*, un app Cytoscape che consente di interrogare
reti biologiche di grandi dimensioni in modo efficiente e performante e di valutare la 
significatività statistica dei risultati ottenuti rispetto a sette differenti modelli di
randomizzazione. Basata sul plugin NetMatch, sviluppato precedentemente per Cytoscape 2.x, 
NetMatch* consente di effettuare query esatte o approssimate, supporta in input i principali 
formati di rappresentazione di grafi, sia testuali che basati su XML, e consente all'utente 
di poter disegnare le proprie query attraverso un'interfaccia utente intuitiva e immediata.

Sono stati implementati diversi tool e applicativi integrati in Cytoscape che supportano la ricerca 
di motivi e la valutazione della loro significatività: in particolare, nell'app store di Cytoscape 
\cite{lotia2013cytoscape} sono presenti  applicazioni come ad CytoKavosk \cite{masoudi2012cytokavosh}, 
in grado di estrarre tutti i motivi di dimensione $k$ in reti di grandi dimensioni, e GraMoFoNe 
\cite{blin2010gramofone}, che grazie ad un'interfaccia simile a NetMatch*,
consente di ricercare motivi all'interno di reti di interazione proteina-proteina. Recentemente è
stata infine rilasciata Network Randomizer \cite{tosadori2016creating}, una app che consente di 
generare reti aleatorie da aggiugere in un progetto Cytoscape, rispetto a tre differenti modelli 
di randomizzazione. Tuttavia, al momento, nessun altra app fornisce un supporto al problema
del subgraph matching, risolto in modo efficiente e performante come in NetMatch*.

Possibili aggiornamenti futuri di NetMatch* riguarderanno l'aggiunta del supporto ad ulteriori algoritmi di 
matching, come LAD \cite{solnon2010alldifferent} e VF2 Plus \cite{carletti2015vf2}, 
da affiancare agli attuali algoritmi RI e RI-DS. In particolare, LAD adotta una strategia di ricerca 
classica, basata sulla visita completa dell'albero di ricerca, ma introduce un meccanismo di potatura 
più efficiente e adotta una strategia di ordinamento dei vincoli iniziali basata su dominio minimo. 
VF2 Plus, invece, perfeziona il precedente algoritmo VF2, rendendo più efficiente le relazioni di 
ordinamento dei vertici del grafo query e ridefinendo la definizione dei terminal sets.

Infine, ulteriori sviluppi potrebbero riguardare la definizione di ulteriori modelli di randomizzazione
e l'introduzione del supporto alla ricerca di similarità semantiche in ontologie biologiche 
\cite{pesquita2009semantic}. 
